<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Wright Access</title>
    <link href="http://dpwright.com/atom.xml" rel="self" />
    <link href="http://dpwright.com" />
    <id>http://dpwright.com/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Daniel P. Wright</name>
        <email>dani@dpwright.com</email>
    </author>
    <updated>2019-07-07T18:30:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XXV</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/07/07/fabellae-latinae-capitulum-xxv/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/07/07/fabellae-latinae-capitulum-xxv/index.html</id>
    <published>2019-07-07T18:30:00Z</published>
    <updated>2019-07-07T18:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info"> 7 July, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/25-GubernatorOptimus.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Mīciō mercātor cum fīliō suō Marīnō Graeciam petit. Mercēs suās magnō pretiō in Graeciā vēndere vult et illīc novās mercēs minōre pretiō emere, quās deinde in Italiā vēndet pretiō māiōre. Hōc modō mercātor prūdēns magnam pecūniam facere solet. Certē mercātor dīves est Mīciō.</p>
<p>Dum nāvis ventō secundō per mare vehitur, Marīnus in puppī sedet et librum dē optimō gubernātōre, cui nōmen erat Palinūrus, legere cōnātur. At difficile est in puppī librum legere, quia gubernātor absentem cantat amīcam. Marīnus eum tacēre iubet, sed ille foedā vōce cantāre pergit!</p>
<p>Adulēscēns oculōs ā librō suō tollēns mare et caelum intuētur. Suprā mare nūbēs ātrās orīrī videt et procul tonitrum audit. Statim patrem adit et “Vidēsne” inquit “illās nūbēs ātrās? Quid eās significāre putās? Ego tonitrum ac tempestātem venientem timeō, nam tonitrus iam procul audītur. Nōlō in mediō marī tempestātem opperīrī. Iubē gubernātōrem portum petere, pater! Illīc fīnem tempestātis opperīrī poterimus.”</p>
<p>Mercātor vērō “Nōlī timēre!” inquit, “Gubernātor noster est bonus nauta, quī officium suum scit. Certē tū plūrēs librōs legis quam ille, et multās rēs difficilēs scīs, sed nāvigāre nescīs – id librī tuī tē docēre nōn possunt. Manē tranquillus in puppī et perge librum tuum legere!”</p>
<p>“Ego tranquillus sum” inquit fīlius, “nec iam tranquillum erit mare!”</p>
<p>Marīnus ad gubernātōrem redit, quī māiōre vōce cantāre incipit, dum tōtum caelum nūbibus ātrīs operītur et iam prīma fulgura mare illūstrant. Gubernātor vērō neque caelum neque mare aspicit, et male canere pergit!</p>
<p>“Tacē, gubernātor!” inquit adulēscēns, “Spectā caelum! Fac officium tuum! Necesse est portum petere, antequam māxima tempestās oritur.”</p>
<p>Gubernātor nūllum verbum respondet, sed rīdēns sē ad Marīnum vertit eumque ūmidīs oculīs intuētur. Tum adulēscēns animadvertit eum manū tenēre pōculum – ex quō nōn aquam bibit!</p>
<p>Subitō magnus ventus flāre incipit ac nāvis magnīs flūctibus iactātur. Gubernātor surgere cōnātur nec pedibus stāre potest et ante Marīnum lābitur. Clāmant omnēs et Neptūnum invocant: “Servā nōs, Neptūne!” Nāvis sine gubernātōre in marī turbidō errat atque aquā implērī incipit. Nautae aquam haurīre cōnantur ac mercēs gravēs in mare iaciunt.</p>
<p>Tum vērō, omnibus perterritīs, Marīnus tranquillus in locō gubernātōris cōnsīdit: is nāvem contrā ventum vertit et in mediīs flūctibus rēctē gubernat. Ita nāvis servātur nec flūctibus mergitur. Paulō post ventus cadere incipit.</p>
<p>Laetantur omnēs et Marīnum ut optimum gubernātōrem laudant eumque ‘alterum Palinūrum’ vocant.</p>
<p>Mīciō laetus fīlium complectitur et “Profectō” inquit “tū nōn sōlum librōs legere, sed etiam nāvem gubernāre scīs!”</p>
<p>Marīnus autem “Librum legēbam” inquit “dē Palinūrō, optimō gubernātōre. Ut vidēs, librī meī multās rēs mē docēre possunt.”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XXIV</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/05/26/fabellae-latinae-capitulum-xxiv/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/05/26/fabellae-latinae-capitulum-xxiv/index.html</id>
    <published>2019-05-26T16:30:00Z</published>
    <updated>2019-05-26T16:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">26 May, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/24-FiliusMercatoris.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Mīciō est mercātor quī Ōstiae prope portum habitat. Vir dīves est, quī mercēs suās, quae ex terrīs aliēnīs advehuntur, magnō pretiō in Italiā vēndit. Fīlius Mīciōnis, cui nōmen est Marīnus, iam adulēscēns est septendecim annōrum. Marīnus puer apud magistrum suum optimus discipulus erat, quī nōn modo litterās et numerōs bene discēbat, sed etiam ipse per sē librōs legēbat.</p>
<p>Mercātor sīc fīliō suō loquitur: “Ab hōc annō puer nōn es, Marīne. Volō tēcum loquī dē tempore futūrō. Vīsne mercātor esse ut pater tuus? an nauta?”</p>
<p>Marīnus respondet: “Ego nec mercātor nec nauta esse volō, nam nōn sōlum nautae, sed etiam mercātōrēs nāvigāre dēbent, ac multae nāvēs cum mercibus in flūctūs merguntur. Tempestātēs et mare turbidum metuō. Sed nōlō domī manēre. In Graeciam ībō, quia litterās Graecās ac linguam Graecam discere volō. Doctus erō ut magister meus, nec sōlum librōs Latīnōs, sed etiam librōs Graecōs legam. In Graeciā virōs doctōs audīre poterō ac multās rēs ab optimīs magistrīs discere. Vīsne mē tēcum in Graeciam dūcere?”</p>
<p>Verba fīliī patrem nōn dēlectant, nam is putābat fīlium suum velle mercātōrem esse. Nec tamen adulēscentem tam prūdentem domī tenēre vult, itaque fīliō “Gaudeō” inquit “quod vīs mēcum in Graeciam īre, quamquam mercātor esse nōn vīs. Bene intellegō tē, ut adulēscentem prūdentem, plūra discere velle in Graeciā apud magistrōs doctissimōs. Sed nāvigāre necesse est, sī in Graeciam īre volumus, et tū dīcis ‘tē mare metuere neque nāvigāre velle’!”</p>
<p>Marīnus: “Sī bonam nāvem et gubernātōrem prūdentem habēbimus ac ventum secundum, sine metū tēcum nāvigābō, pater.”</p>
<p>Septimō diē post hoc colloquium, ventō secundō atque caelō serēnō, Mīciō cum Marīnō fīliō proficīscitur. In portū Ōstiēnsī fīlius mātrem suam complectitur et ōsculātur. “Valē, māter mea!” inquit, et māter lacrimam dētergēns “Ō Marīne! Vīve valēque!” Tum fīlius cum patre nāvem cōnscendit.</p>
<p>Vēla ventō implentur et nāvis plēnīs vēlīs ē portū ēgreditur.</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XXIII</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/04/21/fabellae-latinae-capitulum-xxiii/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/04/21/fabellae-latinae-capitulum-xxiii/index.html</id>
    <published>2019-04-21T16:30:00Z</published>
    <updated>2019-04-21T16:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">21 April, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/23-DeNovoInfante.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Aemilia, quae iam duōs fīliōs et ūnam fīliam habet, novum īnfantem exspectat. Illa alteram fīliam habēre vult, sed marītus eius Iūlius magis gaudēbit sī fīlium habēbit, quamquam dīcit ‘sē velle fīliam habēre.’</p>
<p>Herī Iūlius nesciēbat uxōrem suam novum īnfantem exspectāre, quamquam vidēbat eam minus gracilem esse. Nunc autem intellegit Aemiliam nōn propter cibum crassiōrem fierī!</p>
<p>Iūlia parentēs dē ‘alterā fīliā’ loquentēs audit, atque ita scit dē novō īnfante. Neque vērō gaudet Iūlia, nam sōla vult tōtum amōrem parentum sibi habēre! Verba Aemiliae dē parvulā sorōre quae aequē amābitur eam nōn satis cōnsōlantur.</p>
<p>Mārcus et Quīntus dē īnfante quī exspectātur nesciunt. Iūlia autem dē hāc rē tacēre nōn potest. Frātrēs vocat et iīs “Audīte!” inquit, “Mox ego nōn erō sōla puella cum duōbus puerīs. Post paucōs mēnsēs mihi soror erit.”</p>
<p>Puerī statim ad mātrem adeunt eamque interrogant: “Estne vērum quod dīcit Iūlia? Sorōremne habēbimus?”</p>
<p>Aemilia: “Certē novum īnfantem habēbō, sed fīliumne an fīliam, nēmō scit. Vōsne frātrem an sorōrem habēre vultis? Nōnne laetābiminī sī alteram sorōrem habēbitis?”</p>
<p>Mārcus: “Ego parvulīs īnfantibus nōn dēlector. Semper in cūnīs iacent, mēcum lūdere nōn possunt, nihil dīcunt, sed magnā vōce vāgiunt!”</p>
<p>Aemilia: “Nōlī ita loquī, Mārce! Ante octō annōs tū ipse in cūnīs iacēbās ac vāgiēbās nec cum aliīs puerīs lūdere poterās.”</p>
<p>Quīntus: “Ego nōn frātrem, sed sorōrem volō, etiam sī fīlia illa parvula sōla ā mātre cūrābitur, nōs līberī māiōrēs nōn cūrābimur!”</p>
<p>Aemilia: “Vōs omnēs bene cūrābiminī, etiam sī fīliolam habēbō. Nōlīte timēre!”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XXII</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/04/07/fabellae-latinae-capitulum-xxii/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/04/07/fabellae-latinae-capitulum-xxii/index.html</id>
    <published>2019-04-07T16:30:00Z</published>
    <updated>2019-04-07T16:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info"> 7 April, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/22-AmorAdulescentium.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Iūlius in peristȳlō suō magnificō, quod columnīs et signīs deōrum ōrnātur, cum amīcō suō Cornēliō loquitur.</p>
<p>“Certē tū vir beātus es, Iūlī”, inquit Cornēlius, “nam vīllam magnificam possidēs cum magnā familiā atque uxōre pulcherrimā.”</p>
<p>Iūlius: “Mea uxor nōn pulchrior est quam tua. Tū quoque es vir beātus, Cornēlī, quamquam tibi nōn tanta vīlla atque minor familia est. Neque enim eae sunt rēs quae hominēs beātōs faciunt.”</p>
<p>Ad hoc Cornēlius “Ita est ut dīcis”, inquit, “sed vir pauper ā fēminīs dīvitibus nōn amātur neque virgō pauper amātur ā virīs dīvitibus!”</p>
<p>Iūlius: “Immō ego adulēscēns dīves virginem pauperem amābam – nec vērō ab eā amābar! Numquam ab eā salūtābar, epistulae ac flōrēs, quōs ad eam mittēbam, ad mē remittēbantur. Itaque trīstis eram ac miser. Parentēs meī multīs modīs mē dēlectāre cōnābantur, optimum cibum mihi dabant, sed ego paulum edēbam et nocte male dormiēbam.”</p>
<p>Cornēlius: “Cūr illa virgō pauper tē adulēscentem dīvitem nōn amābat?”</p>
<p>Iūlius: “Quia alium virum dīvitem amābat – nec vērō ab illō virō pessimō amābātur, quod virgō pauper erat!”</p>
<p>Cornēlius: “Quae erat illa virgō pauper?”</p>
<p>Iūlius: “Erat Aemilia, quae nunc uxor mea est ac mē nec ūllum alium virum amat. Hodiē beātī coniugēs sumus.”</p>
<p>Cornēlius: “Ego quoque adulēscēns virginem pauperem amābam, neque putābam mē ab eā amārī quia ipse pauper eram. Sed illa mē nec ūllum alium virum amābat – ac nunc uxor mea est. Nōs beātissimī sumus coniugēs, quamquam dīvitēs nōn sumus. Uxor mea mulier est optima ac pulcherrima.”</p>
<p>Iūlius: “Uxor tua nōn melior neque pulchrior est quam mea Aemilia!”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XXI</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/03/24/fabellae-latinae-capitulum-xxi/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/03/24/fabellae-latinae-capitulum-xxi/index.html</id>
    <published>2019-03-24T16:30:00Z</published>
    <updated>2019-03-24T16:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">24 March, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/21-NumeriEtLitterae.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Quibus litterīs significantur numerī? Litterae septem quibus numerī significantur sunt C, D, I, L, M, V, X. Litterā i significātur numerus ‘ūnus’, V ‘quīnque’, X ‘decem’, L ‘quīnquāgintā’, C ‘centum’, D ‘quīngentī’, M ‘mīlle’. Ecce magnus numerus in quō omnēs numerōrum litterae iunguntur: MDCLXVI = mīlle sescentī sexāgintā sex [= 1666].</p>
<p>Sī bis scrībuntur litterae I, X, C, M, significantur numerī ‘duo’ II, ‘vigintī’ XX, ‘ducentī’ CC, ‘duo mīlia’ MM. Sī eaedem litterae ter scrībuntur, numerī significantur ‘trēs’ III, ‘trīgintā’ XXX, ‘trecentī’ CCC, ‘tria mīlia’ MMM.</p>
<p>Sī ante V et X pōnitur I, fīunt numerī ‘quattuor’ IV et ‘novem’ IX; sī X ante L et C pōnitur fīunt numerī ‘quadrāgintā’ XL et ‘nōnāgintā’ XC. Numerī ‘sex’, ‘septem’, ‘octō’ significantur cum ad V adduntur I, II, III: VI, VII, VIII. Hī omnēs numerōrum litterae adduntur ad litterās X, L, C, D, M.</p>
<p>Diodōrus magister discipulōs suōs et litterās et numerōs docet. “Ecce” inquit “trēs litterae: X, C, M. Quaeque littera numerum significat. Quōs numerōs?”</p>
<p>Titus: “Littera X numerum ‘decem’ significat, C ‘centum’, M ‘mīlle’.”</p>
<p>Magister: “Dīvidite quemque numerum in dīmidiās partēs! Quid est dīmidium ‘decem’, dīmidium ‘centum’, dīmidium ‘mīlle’?”</p>
<p>Sextus: “Dīmidium decem est quīnque, dīmidium centum quīnquāgintā, dīmidium mīlle quīncentī.”</p>
<p>Magister: “‘Quīngentī’, nōn ‘quīncentī’! Quōmodo hī numerī breviter scrībuntur?”</p>
<p>Sextus “‘Quīnque’ scrībitur litterā V, ‘quīnquāgintā’ L, ‘quīngentī’ D.”</p>
<p>Magister: “Prōme tabulam et stilum, Mārce, et scrībe X bis et ter!”</p>
<p>Mārcus bis X scrībit: XX, tum eandem litteram ter scrībit: XXX.</p>
<p>Magister: “Quōs numerōs scrībis?”</p>
<p>Mārcus: “Scrībō numerōs ‘duodecim’ et ‘trēdecim’.”</p>
<p>Magister: “Ō Mārce! quam stultē respondēs! ‘Duodecim’ et ‘trēdecim’ scrībuntur XII et XIII, nōn XX et XXX! Iīs litterīs significantur numerī ‘vīgintī’ et ‘trīgintā’. Iam scrībe ‘quadrāgintā’ et ‘quīnquāgintā’!”</p>
<p>Mārcus X scrībit quater: XXXX, et quīnquiēs: XXXXX.</p>
<p>Magister: “Prāvē scrībis! Nōn oportet totiēs X scrībere, nam ‘quadrāgintā’ scrībitur XL et ‘quīnquāgintā’ breviter scrībitur L.”</p>
<p>Sextus: “Litterā L nōn modo numerus significātur, sed etiam praenōmen, id est ‘Lūcius’. Itemque litterīs M et C significantur praenōmina ‘Mārcus’ et ‘Gāius’. Cūr praenōmen ‘Gāius’ scrībitur litterā C, nōn G?”</p>
<p>Magister: “Quia antīquīs temporibus ūna littera erat C significāns et C et G.”</p>
<p>Sextus: “Ergō numerus QVINGENTI tunc erat QVINCENTI!”</p>
<p>Magister: “Rēctē dīcis. At nunc additur parva līnea quae litteram G, nōn C, esse significat.”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XX</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/03/10/fabellae-latinae-capitulum-xx/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/03/10/fabellae-latinae-capitulum-xx/index.html</id>
    <published>2019-03-10T19:00:00Z</published>
    <updated>2019-03-10T19:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">10 March, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/20-MedicusDoctus.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Dominus, cum Tūsculum it, equō vehitur aut lectīcā portātur ā servīs suīs. Servī vērō asinīs vehī solent; sed servus quī medicum arcessere iubētur, nōn asinō pigrō, sed equō currente vehitur. Medicus quoque equō vehitur. Itaque brevī tempore ad aegrum venīre potest.</p>
<p>Lēander Syrum equum ascendere vidēns interrogat: “Cūr tū hodiē equō veheris, Syre? Nōs servī asinīs vehimur, nōn equīs!”</p>
<p>Syrus: “Equō vehor quia medicum arcessere iubeor. Equō currente brevī tempore Tūsculum ad medicum vehor. Medicus quoque equō vehitur.”</p>
<p>Syrus igitur equō vehitur Tūsculum ac post hōram cum medicō redit.</p>
<p>Medicus ōstiāriō “Aperī ōstium!” inquit, “Medicus sum, ā dominō tuō exspector.”</p>
<p>“Rēctē dīcis, medice” inquit ōstiārius ōstium aperiēns, “tū ā dominō exspectāris, quia fīlius eius aegrōtat. Ātrium intrā!”</p>
<p>Medicus ātrium intrat atque illīc ā Dāvō servō salūtātur: “Salvē, medice!”</p>
<p>Medicus: “Ubi est dominus tuus? Cūr ā servō, nōn ā dominō, salūtor?”</p>
<p>Iūlius intrāns “Salvē, medice!” inquit, “Laetor tē iam adesse, nam tū ut ‘medicus doctus’ ab aegrīs laudāris. Venī mēcum ad fīlium meum aegrum!”</p>
<p>Medicus: “Rēctē dīcis: laudor ā multīs aegrīs quōs sānō vel sānāre cōnor.”</p>
<p>Iūlius: “Vōs medicī laudāminī ab aegrīs quōs bene sānātis, nōn laudāminī ab iīs quōs male sānāre cōnāminī et quī adhūc aegrī sunt – aut iam mortuī!”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XIX</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/02/24/fabellae-latinae-capitulum-xix/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/02/24/fabellae-latinae-capitulum-xix/index.html</id>
    <published>2019-02-24T18:00:00Z</published>
    <updated>2019-02-24T18:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">24 February, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/19-ViaOstiensis.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Mēdus cum amīcā suā in patriam suam Graeciam īre vult.</p>
<p>Mēdus: “In portū Ōstiēnsī bona nāvis nōs opperītur. Necesse est nōs ambulāre Ōstiam, neque enim equum aut asinum habēmus.”</p>
<p>Lȳdia: “Ōstiam ambulāre nōn possumus. Nimis longa est via.”</p>
<p>Mēdus: “Via Ōstiēnsis paulō longior est quam via Latīna Tūsculō Rōmam. Sī fessa es, ego tē portāre possum!” Hoc dīcēns Mēdus amīcam suam complectitur eīque ōsculum dat.</p>
<p>Lȳdia: “Tū mē portāre nōn potes. At sī necesse est, tēcum Ōstiam ambulō. Fessa nōn sum ac paucās rēs mēcum ferō.”</p>
<p>Ergō Mēdus et Lȳdia Rōmā ēgrediuntur et Ōstiam ambulāre incipiunt. Mēdus saccum portat cum rēbus Lȳdiae et suīs. Post trēs hōrās Lȳdia cōnsistit ac fessa apud viam cōnsīdit. Mēdus quoque cōnsistit et trīstis viam longam ante sē intuētur. Tum viam post sē spectat. Illīc venit vir crassus cum asinō quī duōs saccōs gravēs vehit.</p>
<p>Mēdus illum virum salūtat: “Salvē, bone vir!” et “Ecce amīca mea fessa” inquit, “iam nōn potest ambulāre. Potestne eam portāre asinus tuus?”</p>
<p>“Asinus meus iam duōs saccōs gravēs portat” inquit vir crassus; “mē portāre nōn potest aut nōn vult, quia ego nimis crassus sum. Sed amīca tua tenuis et levis est. Asinum meum ascende, fōrmōsa! Dā mihi manum!”</p>
<p>Lȳdia surgit. Mēdus ipse amīcam suam asinum ascendentem manū sustinet.</p>
<p>Super asinum sedēns Lȳdia “Ambulā, asine!” inquit, sed asinus in viā stat neque ē locō sē movet. Tum Mēdus herbam carpit et ante asinum tenet. Asinus herbam ēsse vult atque ambulāre incipit. Lȳdia laeta asinō vehitur.</p>
<p>Mēdus: “Bonus es vir quod asinō tuō amīcam meam vehis. Nōs Rōmā venīmus et Ōstiam īmus. Tūne quoque Ōstiam īs? Quod nōmen tibi est?”</p>
<p>“Mihi nōmen est Mopsus” inquit ille, “Ōstiam eō, nam illīc habitō. Cūr vōs Ōstiam ītis?”</p>
<p>Mēdus: “Ex portū Ōstiēnsī in patriam nostram Graeciam nāve vehī possumus. Illīc bona nāvis nōs opperītur.”</p>
<p>Mēdus ē saccō suō mālum sūmit et “Ecce” inquit “mālum tibi dō, amīce!”</p>
<p>Mopsus: “At saccī quōs asinus meus portat plēnī sunt mālōrum. Tabernārius sum, māla et pira vēndō. Mālum ā tē nōn accipiō.”</p>
<p>Mēdus: “Sed nihil aliud habeō quod tibi dare possum.”</p>
<p>Mopsus: “Id necesse nōn est. Mē dēlectat amīcam tuam fōrmōsam mēcum vehere.”</p>
<p>Dum Mēdus cum Mopsō loquitur, Ōstiam adveniunt. Asinus ante tabernam Mopsī cōnsistit. Dominus asinō suō fessō māla dat.</p>
<p>Mēdus: “Valē, Mopse, bone amīce!”</p>
<p>Mopsus: “Etiam vōs valēte, amīcī meī! Bene nāvigāte!”</p>
<p>Item Lȳdia “Valē, amīce!” inquit, “Nihil habeō quod tibi dare possum – praeter ōsculum” et Mopsō ōsculum dat. Ille ōsculō tam pulchrae fēminae laetātur.</p>
<p>Mēdus id spectāns nōn laetātur. “Venī mēcum, Lȳdia!” inquit, et statim ad portum īre incipit.</p>
<p>Lȳdia Mopsum trīstem relinquit et amīcum suum sequitur.</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XVIII</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/02/10/fabellae-latinae-capitulum-xviii/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/02/10/fabellae-latinae-capitulum-xviii/index.html</id>
    <published>2019-02-10T18:00:00Z</published>
    <updated>2019-02-10T18:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">10 February, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/18-CanisUlulans.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Nox est. Vīlla Iūliī obscūra et quiēta est. Omnēs dormiunt. Parentēs in magnō cubiculō suō dormiunt. Uterque fīlius, Mārcus et Quīntus, in cubiculō suō parvō dormit. Soror eōrum Iūlia etiam in parvō cubiculō cubat, sed hāc nocte male dormit, quia caput eī dolet; puella vigilāns gallum canentem exspectat. Fenestra cubiculī clausa nōn est, āēr frīgidus cubiculum intrat. Puella per fenestram apertam nihil videt praeter caelum obscūrum, nam lūna et stēllae nūbibus operiuntur. Iūlia noctem obscūram timet, ea enim sōlem et caelum clārum amat, hortō et rosīs dēlectātur.</p>
<p>Tum per noctem obscūram et quiētam canis ululat: “Uhuhuhū!”</p>
<p>Iūlia canem ululāre audit et perterrita est: capillī horrent, cor palpitat, puella in lectō sē movēre nōn audet, et clāmat: “Mamma! Venī!”</p>
<p>Aemilia clāmōre fīliae excitātur et statim accurrit. “Quid est, mea fīlia?” interrogat, “Nōn dormīs? Adhūc nox est.”</p>
<p>Iūlia: “Nōn dormiō quod lupum timeō. Audī, mamma: lupus ululat. In hortō nostrō est lupus ferus!”</p>
<p>Aemilia canem rūrsus ululāre audit et “Nōn est lupus, Iūlia” inquit, “est canis tua Margarīta quae ululat. Num tū canem tuam timēs?”</p>
<p>Etiam Mārcus et Quīntus clāmōrem vōcēsque audiunt et cubiculum Iūliae intrant.</p>
<p>“Quid nōn dormītis?” interrogant, “Num iam tempus est ē lectō surgere?”</p>
<p>“Nōndum māne est” inquit māter, “Iūlia perterrita est quia putat canem ululantem esse lupum! Sed nunc vōs omnēs dormīte!”</p>
<p>Mārcus “Ō, quam stulta es, Iūlia!” inquit rīdēns.</p>
<p>“Tacē, Mārce!” inquit māter, “Adhūc tempus est dormīre. Audīmus ululantem canem, nōn gallum canentem.”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XVII</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/02/03/fabellae-latinae-capitulum-xvii/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/02/03/fabellae-latinae-capitulum-xvii/index.html</id>
    <published>2019-02-03T17:30:00Z</published>
    <updated>2019-02-03T17:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info"> 3 February, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/17-PuerAegerEtMedicus.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>Hodiē māne Mārcus dīcit ‘sē ē lectō surgere nōn posse nec lūdum petere.’</p>
<p>“Cūr surgere nōn potes?” interrogat Dāvus.</p>
<p>“Surgere nōn possum” respondet Mārcus, “quia aegrōtō. Caput mihi dolet.” Hoc dīcēns puer oculōs claudit et tergum ad Dāvum vertit.</p>
<p>Dāvus Iūlium, patrem Mārcī, vocat: “Venī, domine, et aspice tuum Mārcum fīlium, quī dīcit ‘sē aegrōtāre’!”</p>
<p>Iūlius intrat et spectat fīlium in lectō iacentem.</p>
<p>Mārcus sē vertit et faciem dolentem ostendit; manum ad frontem appōnit et “Aegrōtō, pater” inquit, “Ei, ei! quam dolet caput! Surgere nōn possum.”</p>
<p>“Sī aegrōtās” inquit Iūlius, “necesse est medicum vocāre. Is tē sānāre potest.”</p>
<p>Iūlius statim servum iubet Tūsculum īre atque medicum arcessere.</p>
<p>Post hōram servus cum medicō ad vīllam Iūliī redit. Medicus Mārcum linguam ostendere iubet, et linguam eius rubram esse videt. Tum oculōs et aurēs eius spectat et frontem eius tangit: nec nimis calida nec nimis frīgida est frōns. Deinde medicus manum super pectus puerī impōnit et eum bene spīrāre atque cor eius bene palpitāre sentit; puer pulmōnēs bonōs et cor bonum habet.”</p>
<p>“Quid tibi dolet?” interrogat medicus.</p>
<p>“Caput et venter dolet” respondet Mārcus.</p>
<p>Tum medicus “Ergō” inquit “corpus tuum nimis plēnum est sanguinis. Necesse est vēnam aperīre. Ecce culter meus.” Medicus puerō cultrum suum ostendit.</p>
<p>Cultrum medicī vidēns Mārcus “Iam nōn tam male mē habeō” inquit, “Satis bene mē valēre sentiō. Caput iam nōn dolet neque mē ventrem malum habēre putō.”</p>
<p>Rīdet medicus. At pater īrātus iubet fīlium suum statim ē lectō surgere atque lūdum petere!</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fabellae Latinae Capitulum XVI</title>
    <link href="http://dpwright.com/posts/2019/01/26/fabellae-latinae-capitulum-xvi/index.html" />
    <id>http://dpwright.com/posts/2019/01/26/fabellae-latinae-capitulum-xvi/index.html</id>
    <published>2019-01-26T17:30:00Z</published>
    <updated>2019-01-26T17:30:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[

<div class="info">26 January, 2019</div>

<div class="sidenote">
This is an extract from <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/pdfs/FabellaeLatinae_2016_HansOrberg.pdf">Fabellae Latinae</a></em>, the freely downloadable companion text to Hans H. Ørberg’s excellent series, <em><a href="https://www.hackettpublishing.com/lingua-latina-per-se-illustrata-series">Lingua Latina</a></em>. It is also available in podcast form on <a href="https://itunes.apple.com/us/podcast/fabellae-latinae/id1439859681">iTunes</a>, <a href="https://play.google.com/music/m/Iejungfyafunuhg4ehuhrfjerdq?t=Fabellae_Latinae">Google Play Music</a>, or by searching for “Fabellae Latinae” / subscribing to <a href="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/feed.rss">this RSS feed</a>.
</div>
<center>
<audio controls preload="none">
<source src="https://s3.amazonaws.com/fabellaelatinae/capitula/16-AsinusCurrens.mp3" type="audio/mpeg" />
</audio>
</center>
<p>In campō prope hortum Iūliī puerī pilā lūdere solent. Mārcus pilam sūmit et “Venī mēcum in campum, Quīnte!” inquit. Mārcus in campō cum frātre suō pilā lūdere vult.</p>
<p>Mārcus et Quīntus campum petunt cum cane, cui nōmen est Cerberus. Puerī pilā lūdere incipiunt. Alter ad alterum pilam iacit, prīmum Mārcus ad Quīntum, quī pilam capit et ad Mārcum iacit. Mārcus pilam capit et rūrsus ad Quīntum iacit neque Quīntus pilam capere potest – sed canis pilam capit! Iam canis ante Quīntum stat pilam ōre tenēns.</p>
<p>Quīntus pilam ā cane poscit: “Dā mihi pilam, Cerbere!” Canis autem pilam dentibus tenet neque eam relinquit.</p>
<p>Prope puerōs lūdentēs parvus asinus in herbā iacet. “Ille asinus mē portāre potest” inquit Mārcus, atque ad asinum adit.</p>
<p>“Surge, asine!” inquit, et asinum pede pulsat. Asinus surgit, et Mārcus eum ascendit. Iam puer super asinum sedēns “Ecce equus meus, Quīnte!” inquit, “Eques fortis est frāter tuus!”</p>
<p>Quīntus: “Quī asinō vehitur eques nōn est! Neque asinus tē vehere vult.”</p>
<p>Mārcus asinum manū verberat et clāmat: “Curre, asine!” sed asinus, quī puerum gravem vehere nōn vult, quiētus stat neque sē movet.</p>
<p>Asinus rudit: “Hīaāhīaā!”</p>
<p>Canis asinum rudere audit et lātrat: “Baubau!” Pila ex ōre canis cadit. Quīntus pilam capit eamque in asinum iacit! Asinus perterritus currit – et Mārcus ad terram cadit! Asinus eum cadentem pede pulsat.</p>
<p>In herbā iacēns Mārcus asinum currentem aspicit. “Cōnsiste, asine!” clāmat puer, sed asinus ab eō fugit. Canis post asinum currit.</p>
<p>Quīntus rīdet quod ‘equitem fortem’ in herbā iacentem videt.</p>
<p>Mārcus īrātus “Stultus est asinus!” inquit.</p>
<p>Quīntus: “Quī asinō vehitur tam stultus est quam asinus suus! Surge, ‘asine’!”</p>

<div class="tagsinfo"><a href="/tags/latin/index.html">latin</a>, <a href="/tags/fabellae-latinae/index.html">fabellae-latinae</a>, <a href="/tags/llpsi/index.html">llpsi</a>, <a href="/tags/podcasts/index.html">podcasts</a></div>
]]></summary>
</entry>

</feed>
